邊笑邊哭喝啖酒 - 邵頌雄

節錄

邊笑邊哭喝啖酒 - 邵頌雄

日前於校內會議上。。。。。。。。。

陳教授的文章，以德國哲學家海德格所言「詩歌是形成一民族最根源之統一性的基礎所在」作為引子，解說文化的同一性，建基於偉大詩歌；今天的華語世界雖再無唐詩宋詞，但於香港的發展而言，則代之以粵語流行曲的曲詞，於上世紀末的黃金年代，孕育出的優秀填詞人，「無形中將『嶺南文化』推向一新高的境界」，且形成了港人的認同感，從普及文化建立起香港的「同一性」。陳教授笑言儼如「禮失而求諸野」。

。。。。。。。。。。。於文化層面而言，比陳教授之喻更為不濟者，則是高雅而意韻無窮的詩歌已成歷史之餘，連通俗而意涵深刻的曲詞也難復見。一個城市既無同一性可言，只有不斷的被同化。

回顧香港粵語流行曲黃金年代的經典作品，愈覺一個時代的逝去，而且人面依舊，桃花全非。當中，有一些填詞人與歌手的絕配組合，有若電影中馬田史高西斯之與羅拔迪尼路，以及添布頓與尊尼特普、吳宇森與周潤發、王家衛與梁朝偉等，碰撞出的火花，無可代替。此如林夕寫給張國榮的作品，便不是任何其他歌手能夠唱出箇中韻味；張國榮離世後，林夕的人生觀獨由陳奕迅最能演出其神髓。但眾多詞人歌手的組合之中，最出色者莫如林振強與林子祥。當今兩大詞人夕爺與Wyman都供奉為偶像的「洋蔥頭」，最深情的作品大多寫給阿Lam。

林振強的厲害之處，是寥寥數字已能情景兼備。《追憶》的首兩句「童年在那泥路裏伸頸看 一對耍把戲藝人 搖動木偶令到它打觔斗 使我開心拍着手」，精到的用詞，活靈活現把整個場景描繪出來，拍手聲、小孩天真爛漫的笑聲，在毫無矯飾的泥路承托下，表達出有父親呵護的童年，是那樣的開懷歡暢。同一句的旋律再現時，曲詞一變而成「從前在那炎夏裏的暑假 跟我爸爸笑着行 沿途談談來日我的打算 首次跟他喝啖酒」，寫出父親對兒子已成長的信任、對其發展的關懷，連氣溫、願景、兩人深厚的親情等都躍然紙上。這句旋律於曲尾最後一次出現時，交代出令人心碎的現況：「徘徊悠悠長路裏今天我 知道始終要獨行 閒來回頭回望去追憶去 邊笑邊哭喝啖酒」，所言的「回頭回望」，既描繪回首的動作，亦刻劃出不捨的心情。其餘歌詞，如「然而自他離去之後 我問 為何夏變得如冬一般灰暗」，更是喻情於景的神來之筆。

陳教授的文中，尚提到粵語流行曲中有「不少是『兒歌』方面的創作」，通過這類用字淺白的樂曲，帶出「溫柔敦厚」的詩風。我最愛的林振強詞，正是猶如兒歌的《三人行》。這首歌的原曲為Peter, Paul and Mary的The Unicorn Song，結構跟林子祥、劉天蘭、黃詩詩的《三人行》一樣，分由三人唱出樂曲三段同樣的旋律，但藝高人膽大的林振強竟有本事把原曲曲詞「半翻譯」過來，化原來的「When I was growing up my best friend was a unicorn/The others smiled at me and called me “crazy”/But I was not upset by knowing I did not conform/I always thought their seeing must be hazy」而成「童年時逢開窗，便會望見會飛大象，但你問為何我這樣失常。而旁人仍痴痴，話我現已太深近視，但我任人胡說，只是堅持」。第二段的「When I was seventeen my best friend was the Northern Star/The others asked why I was always dreaming」，轉成「年齡如流水般，驟已十八，與星做伴」，也是神奇不已。但原曲曲詞最後一段，只是重複第一段，林振強則予以深化，改作「從前傻頭小子，現已大個更深近視，但已練成能往心內奔馳。而旁人仍不歡，罵我自滿以心做伴，但我任人胡說，只是旁觀」，比原作的意象更高更深。

不論林子祥創作的音樂，抑或林振強撰寫的歌詞，都是中西文化交流的結晶，轉化成獨特香港文化的一環，一種深植港人血液骨髓的「同一性」。這種既中既西又不中不西的文化風貌，逐漸發放出能照耀世界的光芒。但在歌星都以離野為尚、當歌詞需要在看不見的紅線框框下寫成時，流行曲已失去真實反映社會時弊風尚的功能，也就是喪失了醞釀文化「同一性」的意義。東西文化交融的大都會，就在各式淫樂競奏下逐漸瓦解。林詞云：「然而就算哭 仍暗私下慶幸 時日在我心留低許多足印……從前誰曾燃亮我的心 始終一生在心內逗留」。慶幸的，是曾恭逢其盛，見證歷史。

追憶
童年在那泥路裏伸頸看 一對耍把戲藝人
搖動木偶令到他打觔斗 使我開心拍著手
然而待戲班離去之後 我問
為何木偶不留低一絲足印
為何 為何曾共我一起的像時日總未逗留
從前在那炎夏裏的暑假 跟我爸爸笑著行
沿途談談來日我的打算 首次跟他喝啖酒
然而自他離去之後 我問
為何夏變得如冬一般灰暗
為何 為何曾共我一起的像時日總未逗留
從前共你 朦朧夜裹 躺於星塵背後
難明白你 為何別去 留下空空的一個地球
徘徊悠悠長路裏 今天我知道始終要獨行
閒來回頭回望去 追憶去 邊笑 邊哭 喝啖酒
然而就算哭 仍暗私下慶幸 時日在我心留低許多足印
從前 從前曾共我一起的 現仍在心內逗留
徘徊悠悠長路裏 今天我知道始終要獨行
閒來回頭回望去 追憶去 邊笑 邊哭 喝啖酒
然而就算哭 仍暗私下慶幸 時日在我心留低許多足印
從前 從前曾共我一起的 現仍在心內逗留
從前誰曾燃亮我的心 始終一生在心內逗留

林子祥 追憶 MV

作曲：Margie Adam 作詞：林振強

童年時逢開窗 便會望見會飛大象
但你罵為何我這樣失常
而旁人仍痴痴 話我現已太深近視
但我任人胡說 只是堅持

飛象兒共我 常在那天上漫遊
要用笑造個大門口 打開天上月球齊話聲
漫長漫長路間 我伴我閒談
漫長漫長夜晚 從未覺是冷

年齡如流水般 驟已十八
與星作伴 沒有別人來我心內敲門
而旁人從不知 亦懶靜聽我心內事
但我現能尋到解悶鎖匙
星與月兒共我 常在晚空內漫遊
笑著喊著結伴攜手 空中觀望地球
齊話聲 漫長漫長路間 我伴我閒談
漫長漫長夜晚 從未覺是冷

從前傻頭小子 現已大個更深近視
但已練成能往心內奔馳
而旁人仍不歡 罵我自滿以心作伴
但我任人胡說 只是旁觀
心就如密友 長路裡相伴漫遊
聽著我在說樂和憂 分擔心內石頭
齊話聲 漫長漫長路間 我伴我閒談
漫長漫長夜晚 從未覺是冷

三人行 - 林子祥/劉天蘭/詩詩 MV